\section{Topologias Inicial e Final}

  A \emph{topologia inicial} é um dos conceitos
  mais importantes em topologia geral.
  Esta seção deve ser estudada com muita atenção.

  Se temos uma aplicação $\function{f}{X}{\topologicalspace{Y}}$ de um
  conjunto $X$ qualquer em um espaço topológico, a Proposição
  \ref{prop:imagem_inversa_de_sub-base} mostra que
  $f^{-1}(\topology{Y})$ é uma topologia em $X$. Não apenas isso, mas
  é também a \emph{menor} topologia que torna $f$ contínua. De fato,
  $\function{f}{\topologicalspace{X}}{\topologicalspace{Y}}$ é
  contínua quando $f^{-1}(\topology{Y}) \subset \topology{X}$. Mesmo
  quando estivermos tratando de uma família de aplicações
  \begin{equation*}
    \function{f_\lambda}{X}{\indexedtopologicalspace{Y}{\lambda}},
  \end{equation*}
  podemos falar da topologia mais fraca em $X$ que torna \emph{todas}
  as $f_\lambda$ contínuas.

  \begin{definition}
    \label{def:topologia_inicial}

    Dada uma família de aplicações
    \begin{equation*}
      \function{f_\lambda}{X}{\indexedtopologicalspace{Y}{\lambda}},\quad
      (\lambda \in \Lambda),
    \end{equation*}
    a topologia
    $\generatedtopology{f^{-1}\left(\indexedtopology{Y}{\lambda}\right),\,
    \lambda \in \Lambda}$ --- a menor topologia tal que todas as
    aplicações $f_\lambda$ são contínuas --- é chamada de
    \emph{topologia (inicial) induzida pela família $f_\lambda$}. Quando
    a família é composta por apenas uma aplicação $f$, a topologia
    inicial é denotada por $\initialtopology{f}$.
  \end{definition}
% TODO: exercício -- se \topologicalspace{Y} =
% \generatedtopology{\family{C}}, então \initialtopology{f} = a?


  Da mesma forma, dada uma aplicação
  $\function{f}{\topologicalspace{X}}{Y}$ de um espaço topológico em
  um conjunto $Y$ qualquer, podemos nos perguntar qual seria a maior
  topologia que pode ser colocada em $Y$ de modo que $f$ seja
  contínua. O leitor deve se convencer de que a exigência ``maior
  topologia tal que $f$ seja contínua'' faz sentido. Afinal, se
  $\function{f}{\topologicalspace{X}}{\topologicalspace{Y}}$ é
  contínua, então $f$ será contínua se a topologia de $\topology{Y}$ for
  substituída por uma topologia mais fraca qualquer.


  \begin{definition}
    \label{def:topologia_final}

    Dada uma família de aplicações
    \begin{equation*}
      \function{f_\lambda}{\indexedtopologicalspace{X}{\lambda}}{Y}\quad
      (\lambda \in \Lambda),
    \end{equation*}
    a maior topologia em $Y$ tal que todas as
    aplicações $f_\lambda$ são contínuas é chamada de
    \emph{topologia final induzida pela família $f_\lambda$}. Quando a
    família é composta por uma única aplicação $f$, denotamos a
    topologia final por $\finaltopology{f}$.
  \end{definition}

  Daqui por diante, vamos omitir o conjunto de índices $\Lambda$
  quando conveniente, para simplificar a notação.

  \begin{obs}
    O caso em que o uso da topologia final é mais útil, é quando se
    tem apenas uma função $f$. Para uma família $f_\lambda$, se
    denotarmos por $\finaltopology{f_\lambda}$ a topologia final
    induzida pela aplicação $f_\lambda$, então a topologia final
    induzida pela família toda será
    \begin{equation*}
      \bigcap_{\lambda \in \Lambda} \finaltopology{f_\lambda}.
    \end{equation*}
    Isso porque a inteseção de topologias é uma topologia.
  \end{obs}

  \begin{proposition}
    \label{prop:caracterizacao_topologia_final}

    Dada a aplicação $\function{f}{\topologicalspace{X}}{Y}$, a
    topologia final induzida por $f$ é a família
    \begin{equation*}
      \setsuchthat{A \subset Y}{f^{-1}(A) \in \topology{X}}.
    \end{equation*}
  \end{proposition}

  \begin{proof}
    Denote por $\family{F}$ a família
    $\setsuchthat{A \subset Y}{f^{-1}(A) \in \topology{X}}$.
    Evidentemente que $\finaltopology{f} \subset \family{F}$, pois
    $\family{F}$ é a maior família tal que
    $f^{-1}(\family{F}) \subset \topology{X}$. Basta então mostrar que
    $\family{F}$ é de fato uma topologia\ldots{} deixemos isso como
    exercício ao leitor. :-)
  \end{proof}


  \begin{example}[$\function{f}{\reals}{\sphere}$]
    \label{ex:topologia_inicial_dos_reais_no_circulo}
    A aplicação
    \begin{equation*}
      \functionarray{f}{\reals}{\sphere}{x}{\exp(2\pi x\imaginaryunit)}
    \end{equation*}
    é contínua quando consideramos as topologias usuais,
    $\topology{\reals}$ de $\reals$ e $\topology{\sphere}$ de
    $\sphere$. A topologia inicial em $\reals$ quando
    consideramos a topologia usual em $\sphere$ é dada por
    \begin{equation*}
      \initialtopology{f} = \setsuchthat{A \in \topology{\reals}}{A = A + \integers}.
    \end{equation*}
    Ou, o que dá na mesma,
    \begin{equation*}
      \initialtopology{f} = \setsuchthat{A + \integers}{A \in \reals}.
    \end{equation*}
    E qual é a topologia final de
    $\function{f}{\topologicalspace{\reals}}{\sphere}$?
% TODO: desenho.
  \end{example}

  {\input{2/04/02/01_diagramas_comutativos.tex}}
  {\input{2/04/02/02_exemplos.tex}}

% TODO: exercício -- Na topologia inicial, $f$ é aberta quando for
% sobrejetiva. Contra-Exemplo quando não for sobrejetiva.
% TODO: exercício -- Contra-Exemplo: na topologia final $f$ pode não
% ser aberta.

  {\input{2/04/02/exercicios}}
